好耐以前，佢話我地有來日方長。//《那時喜歡你》

「最後一個問題。」
「你，有冇鍾意過我？」
「有，我真係有。但對唔住，真係好對唔住。」
*
從小到大，穎雪一直思考，什麼是愛。
十八那年，她遇到一個人。她覺得自己終於明白，人對彼此的意義所在。
原來沒有。
未有幸得知什麼叫堅定不移，那有明白到什麼嗎？
有的。
明白到玻璃聲羲和敲日，我再非你所願。
*
嗯，我記性不好。
所以——
在你變成「很久以前的人」之前，我想再認真講一次，喜歡你時我的心理活動。
我曾經愛你。
噓。
**

一、 春
「相遇也需要勇氣。」
*
二月一日，新年前夕。

「哇，好彩趕到上車，先冇遲到。」穎雪擦了擦額頭上的虛汗，調整了一下背包肩帶位置，從口袋拿出手機，划開屏幕，隨意拍下前方正在排隊等電梯的人，發布一則限時動態——

「新的一年也在遲到邊緣徘徊。」

看著屏幕裡的小圈圈緩慢挪動，白色填滿圓圈，最後畫出一個圓滿的圓，她收起手機，走進電梯。

穎雪習慣po story。

她記性不好，經常忘記生活裡細細碎碎的事情，於是經常更新限時動態，在一個followers不多的account裡與朋友同學分享日常，也作紀錄所需。

有時候翻看Instagram的動態回顧，就會想起一段時間前的自己做過什麼，遇見了什麼人事，或是當日心情好壞——明明都是經歷過的，回首望去卻有種挖寶的驚喜感，也算有趣的體驗。

「叮。」

六樓到了。

「唔好意思」、「Excuse me」，穎雪嘴裡念念有詞，一邊攥著書包肩帶，努力擠出電梯。

六點，要上中文課。

她推開大門。正值新年假期，補習社也應景地掛上掛件、貼上揮春，門口甚至有一棵年吉。

真可愛。

新年應該要走訪親友，或在家和樂融融的，但穎雪作為應屆DSE考生，一切慶祝活動都與她無關。幸好，她倒不覺這是懲罰——她愛補習時真切學到知識及技巧的踏實感，不若於學校中文課上虛無度日浪費光陰；老師亦偏愛她，她在這裡，有種奇妙的歸屬感。

「唉，王老師又走咗去邊度上堂啊。」穎雪所在的補習社規模不大，只有兩間校舍，假期上課的課室地點時有調動，她一般都會找前台姐姐或是附近的老師，詢問課堂所在。

但此刻前台空無一人，走廊也空蕩蕩的。

穎雪努力辨認了一下貼在前台附近的課表，無奈課表以不同編號作記，她看不懂；偏生課室以原木色大門作阻隔，斷絕一切企圖向外界傳達的訊號，逐間敲門打擾也未免太過費時不便。

未果。

眼看時間將至，她只好繞到平日老師慣用的課室，打算碰一下運氣——

她看到有人在教室門前站著。

咦。穎雪努力回憶，她想起來，眼前的男子大概是同班同學。

穎雪學校只有她一個人千里迢迢，不惜萬里跨區上補習班，於是，課堂上靜悄悄的小紙條、課前的嬉笑怒罵、課後勾肩搭背，商討到哪兒晚飯，都與她無關。偶然課堂上認識一兩個同樣獨自上課的同學，但沒有深交，下課就揮手道別。

她專心地上課，下課獨自搭巴士回家。

但她記得他。

「好gentle嘅男仔」——這是這個人在穎雪腦袋裡的代號。她不記得他的名字，但偶然禮拜天清晨，在差五分鐘就要遲到的時候，會看到他急匆匆跑進地鐵；有時候放學，他們前後腳走出門口，他會拉開厚重的玻璃大門，讓她先出去；會幫忙摁住開門制，等電梯進滿人。

她喜歡觀察所有細節。莫名其妙地，她覺得，比起學校那些只會借筆不還、上課只會大呼小叫的幼稚男生，眼前的人看起來內斂穩重，好像可靠很多。

「Hello，」保險起見，穎雪拍了拍前面人的肩，「你係咪都係一陣上王老師嘅中文堂？」

那人轉過頭來，微微低下頭，看到是她，笑了笑，「係呀。」

啊啊啊啊啊啊啊好尷尬！！！無數感歎號擠滿穎雪腦袋，她分明記得他，但不確定他是要上中文課還是其他，才開口詢問，怎奈那人輕飄飄扔出兩字，倒顯得穎雪有點無禮——彷彿同窗近半載，她仍不記得同學模樣。

「哦……我都係吖哈哈哈，唔該。」她不知道此刻是否應該與他打開話匣子，扯些家裏長短——萬一對方不想呢，她最後客套又尷尬地道了謝，順手拿出手機，打開最近在看的《素履之往》，假裝自己很忙。

「咦，你哋兩個到啦，入嚟啦。」一兩分鐘後，原木色的大門突然打開，王老師側出半個身子，招呼他們入內。

課室滿泱泱都是人，穎雪看到了許多熟悉的面孔——

「唉呢班人，明明講好咗六點上堂，一個二個又嫌撞正食飯時間，話要去玩喎——又唔提早講，搞到同上一班逼埋一齊，真係麻煩。都係你哋兩個乖，準時上堂。穎雪，你同周子謙坐住嗰度先啦，佢地就快落堂㗎啦。」老師虛虛擁著穎雪肩膀，指了指教室唯一一排尚有兩個位置的空座，嘴裡念念叨叨的，語氣卻是溫和的，不見因為計畫被打亂而生的不滿。

穎雪與子謙毗鄰而坐。老師在白板前繼續完成剩下的文言文。今天人特別多，放眼望去，前面黑壓壓的，一般只會坐兩個人的位置，此刻也擠進了三個人。穎雪左邊是班上的助教，右邊是並不熟悉的同學，她突然覺得自己無法舒展開來。

Lm，磨牙

嗚嗚嗚嗚抱抱，愛你！！！

過了一會兒，其他同學下課了，助教也抱著電腦，坐到了課室的最後。靜靜待了兩分鐘，又進來了一個女孩子。

「好啦，今日呢堂應該得你哋三個——放心，下一堂我會捉返曬其他人返嚟同你地一齊上堂。好啦，打開文言文第十二頁，我俾五分鐘，你哋做咗佢先……」

隨著王老師話語起伏，穎雪的目光開始聚焦在白板上。

「好啦，今日係咁多。大家返去記得背好話題同文言字詞。下堂見。」王老師揮一揮手，開始轉身拭擦白板上的字句。穎雪慢吞吞地收拾桌子上的筆，敏銳地察覺到身邊的人動作同樣慢了起來。末了，他們一同走出教室。

不若上課前人頭湧湧，晚上八點的電梯，除了他們，空無一人。穎雪怕極了這種靜默但並不自在的氣氛。空氣突然靜止，她像一尾擱淺的魚，動彈不得。好在身邊的人隨意拋出一個問題，穎雪趕緊順著他的話語，聊了起來。

中六，面對並不熟稔的普通同學，想要自然地度過同行的十來分鐘，少不了談論學業與志願。

「其實我以前係分校有見過你。」

「係咩哈哈哈哈。」穎雪只得乾笑幾聲，她更覺抱歉，對眼前人的記憶，從不足半年前開始，更是兩個小時前，才記住了他的名字。

周子謙。

「係呢，你有冇話想讀邊間U？」

「我超級超級超級鍾意中大，如果可以，我想讀中大中文系。」她眼神發亮，水光瀲豔，眼眸盛滿了星辰。

她喜歡中大。

超級喜歡的那種。

「你望落就係嗰種讀書好多嘅人，講嘢又有sense，讀書肯定好叻，一定冇問題啦。」

「哈哈，」穎雪有點不知所措，只得把這句話當作稱讚。「咁你呢？」

「我？我都幾鍾意中大，呃——我諗冇咩意外嘅話，應該會讀中大嘅fin-tech。」

穎雪眼眸倏地亮了起來——她愛極了中大，非它不可的那種，聽到面前的人志向同樣於此，提早把這人當作校友，當下對他親切了不少。

「鍾意中大嘅同學，就係我朋友！」穎雪默默地想。

出了電梯，穎雪發覺她與子謙乘坐往同一個方向的地鐵。

「冇㗎，其實我Form 3 Physics都好差，不過平時鍾意睇呢方面嘅書，自己又好似幾有興趣，所有咪照揀囉。」聽到穎雪說自己因為理科太差，特別是中三物理只有三十來分，子謙笑，趕緊以自身經歷轉移她的視線。

「好啦，我到啦。走先啦。」子謙下車前，轉頭對穎雪講，「希望下堂都可以見到你。」

穎雪點了點頭，乖乖地揮了揮手，向子謙道別。

車程漫長無聊，穎雪此刻已沒了拜讀木心文字的雅興。她拿出電話，在屏幕上敲打——

「今日同嗰個好gentle嘅男仔一齊上堂，我想講，佢真係一個超級好嘅人！」

二、 小熊軟糖
「原來世界很大。」
「所以呢？」
「所以如果不是刻意的奔赴，我們根本不會遇見。」
*
二月八號，大年初四。

穎雪一出門，就感受到過年的歡樂氛圍。大街小巷，不可免俗地貼滿喜慶的紅。新年，好像是大家都非常重視的節日——有人覺得這是難得團聚的日子，商家以此當作斂財手段，連樓下保安都因為可以變相獲得雙糧而喜氣洋溢——啊，這大概是一年裡難得聽見保安叔叔聲音的日子。

去補習社路上，她心裡隱約有些期待——上個星期莫名其妙結識一個新同學，約好了一起上課。

咦，今天他會在麼。

穎雪走到教室門口，門前三三兩兩，早有幾個人在等著，大家自發性排出了一隊小小的人龍。

她在隊伍最後看見子謙的背影。

還沒來得及打招呼，王老師便伸出手，招呼大家進去。

「穎雪，穎雪你坐呢度啦，坐前面我方便改你啲文，」學生人數不少，但王老師總愛著她坐到前排——她怕坐在後面，穎雪看不清白板上的字。「周子謙！你坐阿朱隔離啦，你哋兩個唔係好friend咩。」

子謙的腳步因老師隨口拋出來的一句話微微停頓，他看了穎雪一眼，把原本朝向穎雪的身體強行拐了一個九十度，向後幾排走去。

穎雪心跳突然漏了一拍。

莫名其妙。

許是假期緣故，仍然有不少學生請假。課室只有寥寥數人，王老師也得以遊走於不同學生身邊，逐個逐個批改練習。

「得返兩分鐘咋，你哋快啲啦，次次都做得咁慢，考試邊做得切？」王老師皺著眉，習慣性嘮叨，一邊拿起穎雪的本子，「穎雪做完啦？我睇下先——」老師乾淨利落地在紙上寫寫畫畫，紅筆劃過紙張，綢緞染上硃砂。

坦白講，穎雪每次都很害怕這個環節。老師對她期望很高，變得只要有哪怕一次，她沒有拿到最高分，便覺辜負老師厚愛。

「唔錯，淨係錯咗一題。」王老師把紙重新放到穎雪桌前，輕飄飄的，但穎雪覺得她放下了千斤石。

「夠鐘啦！！嚟，我哋宜家打返開第十四頁，對咗答案先……」老師快速地在黑板上寫上答案，還未等大家抄寫完畢，她又拿起另一張紙，「好，順便報埋分。穎雪十五分，陳亦然十分……阿朱，你呢？」王老師頭也不抬地問。

「Miss，我下次會比心機啲㗎啦。」問非所答。王老師將視線投向阿朱旁邊的子謙，他同樣搖了搖頭，快速地合上了練習冊。

「唉，我過嚟睇下啦，」王老師走到他們身側，翻開紙張。「你地咁真係唔得㗎喎，以為自己理科好就大曬？中文科係必修科，一陣你地考得唔好，數學5**都冇用！」王老師恨鐵不成鋼地看著他們，痛徹心扉地說。

穎雪沒有轉頭圍觀。她怕身邊其他人專心於白板上的字句，她貿然轉過頭去，顯得突兀；更怕跟子謙對上視線，四目交投之間，他會尷尬。

她無奈地搖了搖頭，輕輕地笑了出來。
*
「喂，周子謙，走啦。」下課了，阿朱把桌上的文具筆記一股腦塞進背包，拍了拍子謙的肩膀。

「哎呀得啦，我今日有嘢做，唔得閒陪你，你自己走啦。」子謙掃下肩上的爪子，沒好氣地對阿朱講。

他眼眸緊緊追隨著前方專心聽著說話王老師的穎雪。

「車，好叻咩。宜家係我唔等你！係咁先。」阿朱歸心似箭，無暇關注同窗的小心思，拿起書包，徑直越過子謙。

「咦？周子謙你仲唔走？」王老師拉著穎雪閒聊了一會，同事提醒她要上下一節課，她轉頭，課室除了她和穎雪，就只剩子謙一人。

「哦，哦。走㗎啦，拜拜王老師。」子謙與穎雪一同向老師道別，前後走出門口。

*

LM!!! 好少係度留言
不過真係好想知穎雪同子謙之後會點！

雖然相處日子非常短，但穎雪總覺，子謙今天怪怪的。

明明上次見他，他總願意主動提起不同話題，充當二人之間的氣氛調和機，讓路程不至尷尬。今日見他，卻不知怎的，像換了一個人。堂上老師請大家吃小熊軟糖，下課後他在走廊上把自己那份遞給她，她接過來，指尖不經意觸碰到他手心，溫度嚇人。穎雪站他身側，感受到他偶然粗喘的呼吸，氣息熱烈逼人；她聽到他心臟噗通，恍似戰前敲鼓振奮士氣的士兵。

他少了講話，穎雪有點不知所措。偏生她又不是那種生來活潑的人，可以主動挑起話題破冰。

就這樣吧，她想。同行時間充其量只有十來分鐘，study leave要開始了，以後不必固定每週上課，二人尚未知日後還是否有同窗緣分，大不了就尷尬十幾分鐘，反正，反正——也未必再見。

一路無話。

二人站在月台，穎雪看了看掛在上方的電視屏幕。

下一班車，還有兩分鐘就到了。

子謙直視前方，眼前的玻璃通透明亮。今日夕陽早已歇業，他憑藉略嫌昏暗的淺黃調光線，看著反射在玻璃上，穎雪的身影，心裡默默鼓了鼓氣，攥緊了手中的電話，指尖微微泛白。

他找了個話題，跟穎雪聊了起來。然後，假裝很隨意自在地，問出了糾結他許久的問題。

「係呢，你有冇用Instagram或者snapchat？」

穎雪沒有覺得，這句話是他今日不甚正常的緣由。她只覺子謙可能被堂上文言文成績打擊，恰巧自己看來中文不錯——他大概是想課餘時間尋找討論對象，力求文憑試前精進吧。

她沒有覺得自己文采斐然，能幫的上他一些什麼。但看著眼前人因她微微垂下的腦袋，聽著他話語裡的微微顫抖，突然不忍心拒絕——也沒有必要拒絕，她覺得他不是奇怪的人，甚至會是不錯的朋友。穎雪笑著回答「有」，欣然接過他遞過來的手機，打上自己Instagram的username。
**

三、 遇
「我不想錯過你。」
「所以我鼓起勇氣，向著有你的遠方，踏出第一步。」
*
子謙說過，他以前有在分校見過穎雪。

這不是謊言。

他知道穎雪只把這當作場面話，再不濟，補習社地方不大，兩人年級一樣，偶然遇見真的是再正常不過的事。

但不只是見過。

他記得她。

從很久很久以前，就記得她。

子謙高中前沒有上過補習班。中三選科後，父母擔心高中學業繁重，或難以應付，又見子謙大部分同學都有於課後參加不同補習，即使已高中，賽程過半，說什麼都不願「輸在起跑線」，在升中四的暑假，一口氣幫子謙報了英文、數學、物理三科補習。

子謙第一次去補習社，好奇地觀察身邊人事。他在餘光中，看到了一個長髮飄飄的女孩子。

她心無旁騖地盯著電話，經過他時，子謙不由自主瞄了一眼她的手機屏幕，發現上面全是字。

……？？

子謙有些驚訝，他以為只有美妝華衣跟娛樂八卦，方能引得一個女孩子頭也不抬地上樓梯——也不怕摔了跤。

後來，每個週六固定時間，子謙總能看見這個女孩子。偶爾能看見她略帶匆忙地跑上樓梯，偶然比他早到。子謙願意留意她，發現她上課前，除了愛眺望遠方風景發呆，就是習慣看書——無論是電子版的，還是實體書。

子謙記得，有一次看到她從小巧的背包裡，拿出來一本《傅雷家書》。

有點可愛。

但她是隔壁班的，每次子謙只能看著隔壁老師推開門，親切地喚她，他只能眼睜睜看著她笑著進去。

不知道為什麼，子謙總覺這個女孩子有種很特別的氣質——不是冷清自持那掛的，也不是喜歡賣弄可愛的。

怎麼說呢——看到她，就好像看到了夏日撲面而來的清風、炎日下清澈的池水，溫和涼爽。許是看到她經常看書，子謙覺得她有種神奇的魔力，每次見到她，高溫帶來的煩躁頃刻一掃而空。

後來暑期班結束，他再沒遇見過那個女孩子。但兩年過去，他一直記得她。

溫柔又沉靜的文學少女。

中六那年，子謙一併上了中文補習班。九月開學，他看到她坐在課室。
子謙突然感謝自己的超常發揮，讓他得以進入拔尖班，與她同班。

倒也沒有要做什麼——他只對穎雪印象極好，如果可以，也想交個朋友。

偏生二人身高懸殊，老師又特別喜歡穎雪，總讓她坐在前面，生怕她漏掉課堂半點枝節——也是，要是我有學生如斯大方得體，又有才情雅致，我也偏愛她——所以，雖然同窗，但從九月到一月，子謙竟未曾與穎雪說上半句話。

直到新年前夕。

機緣巧合下，他第一次與她相鄰而坐。

那天子謙跟穎雪一同放學回家，中間相處時間不長，但更加篤定了子謙想要認識她的想法。

他甚至遺憾時間太短，還未來得及了解多一點穎雪生活日常，就要揮手道別。

於是，下個禮拜，同樣時間地點，他伸出手。

想跟她再相處多一點，再一起放幾次學，成為朋友再交換聯絡方式的。但聽到老師下課前說已是最後一堂常規課程，他怕再不講就沒有機會了。

子謙是理科人，遇事總要精確預計機率。他覺得穎雪有70%機會拒絕他，但他還是想，萬一成功了呢。

看到穎雪笑意盈盈，瑩白指尖於屏幕上敲打，他只覺心底要開出花來。

漫山遍野，塞滿整個心房。

晚上，子謙躺在床上，伸直手，張開手掌，看著刺白的燈光從指縫中透出。

他想起今天遞給穎雪的小熊軟糖。

他討厭巧克力，也不愛吃甜。老師上課喜歡請他們吃小零食，他總是微笑拒絕。今天不知道怎的，看到五顏六色的軟糖便神使鬼差地接了過來，下課一摸口袋，就掏出來給穎雪了。

他想，她看起來可可愛愛的，肯定也喜歡甜食。

他不是詩人，無法慨嘆她再不來，他就要下雪；也無可以稱她作月色與雪色之間，第三種絕色的文才。

但他想，如果有以後，
他要把世界上最甜最好吃的糖，都買給她。
她不笑就很好看了，但他更愛她眼角彎彎、嘴角微微翹起的弧度。

真讓人心動。

**

皮已正，等更